---
title: "DML: Những Điều Cơ Bản Mọi Người Cần Biết."
description: "Khám phá về thao tác truy vấn với dữ liệu trong CSDL."
---

# Data Manipulation Language

## DML là gì?

`Data Manipulation Language (DML):` là một phần quan trọng của SQL, được sử dụng để thực hiện các hành động liên quan đến việc tương tác và điều khiển dữ liệu trong cơ sở dữ liệu quan hệ. Bao gồm các lệnh SELECT (chọn), INSERT (thêm), UPDATE (chỉnh sửa), DELETE (xóa), ...

Không dài dòng lan man nữa, hãy cùng vào phần lí thuyết về các cú pháp của DML. Nhưng trước hết hãy chạy các câu lệnh này trên SQL Server. Chúng ta sẽ cùng tìm hiểu `lí thuyết` và `thực hành` qua các ví dụ 🤣.

```sql showLineNumbers
USE MASTER
GO

DROP DATABASE IF EXISTS DEMO_DML

CREATE DATABASE DEMO_DML
GO

USE DEMO_DML
GO

CREATE TABLE Customers(
  Id INT,
  Name NVARCHAR(50),
  DateOfBirth DATE,
  PhoneNumber VARCHAR(15),
  TotalRevenue MONEY
)

INSERT INTO Customers (Id, Name, DateOfBirth, PhoneNumber, TotalRevenue) VALUES (1, 'BinZ', '1995-02-10', '0912345678', 1000)
INSERT INTO Customers (Id, Name, DateOfBirth, PhoneNumber, TotalRevenue) VALUES (2, 'Châu Bùi', '1999-12-09', '0923456789', 2000)
INSERT INTO Customers (Id, Name, DateOfBirth, PhoneNumber, TotalRevenue) VALUES (3, 'Trấn Thành', '1998-03-03', '0934567890', 3000)

SELECT * FROM Customers
```

import { Callout } from "nextra/components";

<Callout type="warning" emoji="⚠️">
  Đừng quá lo lắng, chúng ta sẽ cùng tìm hiểu công dụng của những cú pháp trên.
  Với mỗi cú pháp hãy copy đoạn code mẫu ở phần `Ví dụ` và thực hành.
</Callout>
